【美麗島40年】呂秀蓮：勿隨便揮霍別人用性命爭取的民主

「民主的代價很昂貴，不應輕易揮霍。」今年是美麗島事件40周年，當年受刑人、台灣前副總統呂秀蓮重回景美軍法看守所，平靜描述1979年民主運動的風起雲湧，那些年在囚房被折磨的痛苦歷程，她說，現在的民主自由，是當年多少無名人士的默默犧牲，雖然他們是求仁得仁，但希望後人記住，「民主的代價昂貴，不要隨便揮霍別人用血淚、用身家性命爭取到的民主」。
相關新聞：【美麗島40年】反送中局勢險峻 呂秀蓮憂發生港版天安門事件

《美麗島》雜誌誕生宛如「沒黨名的黨」
1979年是變化動盪的一年，國際上，面對當年1月1日中華人民共和國與美國正式建交，對台灣造成不小衝擊；國內則是黨外運動如火如荼，民主的種子正在萌芽。
拿起《美麗島》雜誌創刊號復刻版，呂秀蓮眼底閃着光采，她說，不要看着小小一本，雖然兩三天就被沒收，但地下管道不斷複印，銷售量非常好。呂秀蓮指出，因台灣外交受到嚴重打擊，原本準備進行的國大、立委補選，都遭蔣經國政權以「國難當前」為由停止，黨外活動也因此越來越密集，為了宣傳理念，黨外刊物如雨後春筍，辦了就被禁，禁了就再辦，《美麗島》雜誌就是在這樣氛圍下創刊。

相關新聞：【美麗島40年】81歲維權律師憶12年黑獄歲月 經歷50日疲勞轟炸審訊

不過，雜誌的名稱一度難產，早先黨外雜誌《台灣政論》被禁，黃信介向國民黨交涉，蔣經國同意再批准發行新雜誌，並取名為《台灣正論》，但新聞局承辦人看到「台灣」兩個字就不准。

導火線鼓山事件爆發警民衝突
12月10日是國際人權日，《美麗島》雜誌高雄服務處規劃在扶輪公園（現為中央公園）舉辦一場人權座談會。前一晚（12月9日）出動兩台宣傳車，在大街小巷放送，不料，卻在鼓山區鼓山二路、綠川街口遭高雄市政府警察局警員攔截，雙方發生爭執，二名義工被逮捕。消息傳出後，《美麗島》雜誌社的人員與支持者前往鼓山分局聲援，爆發警民衝突。因為這個插曲，原本沒有計劃要參加10日活動的民眾，陸續加入，場面越來越大。

呂秀蓮因母親70大壽，在數日前提前返回桃園家中為母親賀壽，卻發現一直跟監她的3男1女情報人員，毫無顧忌地拍攝來祝賀的親朋好友，為避免家人受影響，她從後門離開，企圖引開特務的車，卻不知這一別，與母親就是天人永隔，再也見不到面。因當時她是《美麗島》雜誌社副社長，9日鼓山事件發生後，接到很多人的電話，因社長許信良人在外國，基於職責，她兼程南下高雄。

呂秀蓮說，到達高雄後就感受異樣的氣氛，沿路都是警察，還有部隊在路邊，她覺得「今晚一定出事」，進到高雄服務處，看到準備的木棍、火把，越想越不安。她向活動總規劃施明德、姚嘉文提及外面氣氛不太對，卻遭兩人喝斥：「出去！出去！這沒你的事！」她就被趕出去了。

離開服務處的呂秀蓮就這樣跟着隊伍出發，突然看到一群理平頭的黑衣年輕人突然開始扔雞蛋，當時張俊宏在演講車上，要她趕快上車，結果她一上去，「摳一下，打到我的臉」，一顆雞蛋砸到她，一看就是黑衣人，顯然是被動員的。

遊行情勢越趨緊張，呂秀蓮表示，他們突然發現從高雄火車站那邊，開始有2輛車輛靠近，一接近就被噴催淚彈，這是當時群眾運動第一次出現，大家就很緊張，當時指揮要群眾掉頭走，帶到安全地帶，一走才發現糟糕了，每個路口都有警察或憲兵，路口堵住了不讓他們走。

呂秀蓮說，在慌亂之間，原來拿咪高峯的人「燒聲」，她接手咪高峯，開始沿街喊話，經過瑞元路的巷子，對着兩旁喊：「高雄市民現在不是在家吃飯、看電視時間，也不是青年男女談戀愛時間，現在是大家加入抗暴行列，我們是美麗島黨外人士，只是要人權、和平，現在國民黨用鎮暴隊伍，對付我們，你們要加入抗暴行列！」

呂秀蓮也高喊「大家要打拼，台灣人要打拼」，但「打拼」兩字卻埋下禍基，成為後來警總羅織罪名的理由，警總稱她在高雄事件拿咪高峯高喊「打人拼命」，是暴力叛亂犯。

人權講座遇襲鎮暴車放催淚彈

車隊回到美麗島高雄服務處前，人群越聚越多，群眾情緒陷入高昂，為了安撫情緒，黃信介找來邱垂貞、蘇治芬上台唱《望女早歸》、《補破網》，黃信介隨後宣佈活動結束，群眾不滿，一直高喊要聽演講，叫黃信介下台。呂秀蓮說，後來她就上台演講，講了大概20分鐘，每講幾句，就掌聲如雷，現場情緒沸騰。

站在吉普車上演講的呂秀蓮，突然發現正對面有10多輛鎮暴車向民眾逼近，強光照射，「正式黨外運動第一次出現鎮暴車」，施放催淚彈，當時她只覺得好恐怖「恐龍來了！」後來康寧祥上台講不到兩句，鎮暴車仍步步進逼，現場就開始亂了，一開始因害怕而散開的民眾，不滿高喊「國民黨太可惡了！」有些人拔起行道樹旁的鐵欄杆，或撿拾路旁磚塊與小石頭，往鎮暴車丟，第一台鎮暴車的輪胎因此爆胎，群眾受到鼓舞，衝突就這樣開始了。

特務暗夜大逮捕罪名「涉嫌叛亂」

眼見情勢苗頭不對，一群人到台飯店開會，商討後續因應，當時沒有人意識到即將面臨的風暴，規劃着每一個人下一步要做的事。豈料13日凌晨，特務機關就開始抓人。

《美麗島》雜誌社那時在林義雄家附近，社內有一個房間讓中南部上來的人可以借住，呂秀蓮說，12日晚上陳菊好意提議，今晚不要回去，兩個人住一起好了；因每個人累得半死，才瞇一下眼就聽到敲門聲，施明德壓低聲音說：「起來！起來！他們來了」，她馬上驚醒，穿好衣服準備從容就義。

陳菊則是穿着睡衣，將一包重要的東西往下丟，再往後院樓梯跳下去，一聲重響，引開特務注意，讓當時也在雜誌社內的施明德抓到機會逃走，艾琳達則攀爬到後面，要到別人家去借電話，最後仍然被抓。

此時，呂秀蓮要去打開大門時，後面傳來喊聲：「呂秀蓮站住！」特務衝向她，那瞬間她一眼看到施明德走到旁邊一排日本式房子，要往下跳，她馬上避開眼神，不希望讓特務看到；施明德成功脫逃，開始了逃亡生活。呂秀蓮回憶，當時特務拿着檢察官的逮捕令，上面寫「涉嫌叛亂」，「我當時脊背發涼，我學法律從來沒想到我會叛亂。」

遭囚身心煎熬見不到母親最後一面

1979年12月13日凌晨4時半，呂秀蓮被帶到景美看守所，今天看着已與當時截然不同的景美園區，呂秀蓮還記得，天還未光，那時門還是關着，抓她的特務人員按了門鈴，喀擦一聲，等了一陣子，鐵門才打開，「證明我是第一個被逮補的。」呂秀蓮腳步輕快地走入當初關押她10個月的仁愛樓，站在樓前，低語喃喃，「以前不是這樣的，髒兮兮，雜草叢生」，雙手比劃着過去的樣子。

「仁愛樓」是當年關押美麗島受刑人的地方，女生在二樓，一樓關押男生，呂秀蓮關在61號房，走進那個曾經囚禁她的四方天地，呂秀蓮環顧四周指着牆說，門跟牆壁都是保麗龍（發泡膠），地板是榻榻米，4個角落都是監視器，監視者都是男生，因此她們只能躲在洗手台擦身子；牆上還有監視孔，隨時都有人在外面窺伺，底下有一個小洞口，俗稱老鼠洞，是送餐的地方，送餐時沒有筷子，因為怕受刑人自殺。

當時沒有人權概念，每天只有半加侖的熱水擦身子，可是他們一大早就被抓去偵訊，偵訊結束已是晚上9點、10點，冬天時水早已涼掉，呂秀蓮說，只有一名「好心的管理員」，會用棉被把熱水包起來，至少他們晚上回來還留有餘溫，在如此惡劣環境之下，讓他們感受到絲絲的善意。

身體的困苦還不是最難受的，被關押的他們，彼此見不到面，無人知道同事的生死，每天日以繼夜的偵訊都是疲勞轟炸，深夜裏還會傳來槍響，誰都不知道是不是有人被處決，心靈備受煎熬；呂秀蓮說，歌聲很好的陳菊，會時不時哼着歌，只要歌聲傳出，大家就知道陳菊還在；另一頭的邱垂貞也唱歌呼應，同志以歌聲傳情，「我知道你還活着。」這些溫暖的歌聲，是當時所有人的共同慰藉。

在景美看守所的日子，呂秀蓮失去的不只是青春，還有她最敬愛的母親，當時母親跌斷腿，她擔心再也見不到母親最後一面，申請探視卻屢遭駁回，因此她絕食兩周抗議；獄方有一天拿着醫院診斷書跟她說，媽媽有起色了，要她放心，不料，兩周後，母親就過世了，「用謊話來騙我，始終不讓我去看。」更可惡的是，依受刑人處遇條例，應有24小時的奔喪時間，獄方卻連這也不准許，直到告別式前一晚深夜11時，才叫醒她惺惺作態說，因得到情報，許信良要對她不利，所以不能在公祭場合出現，只能半夜偷回家祭拜母親。

這點讓呂秀蓮感到非常不孝，拒絕接受，半夜突然聽到哥哥姊姊的哭聲，看到她就大喊「還好你還活着」，原來是桃園警察通知說呂秀蓮出事了，卻不知道出甚麼事，就匆匆忙忙趕進來，以為呂秀蓮自殺了，但抱着她說：「只要活着其他都是小事。」

呂秀蓮氣憤地說，為甚麼要這樣驚嚇她的家人，後來她才知道，原來是國內外記者在公祭現場等着見她一面，獄方為了不讓她回去，無所不用其極。「那時候國民黨是殘忍到如此地步。」

直到判決確定後，陳菊才移去與呂秀蓮同房，並由她們送三餐，趁此跟林文珍、張溫鷹隔着小洞講悄悄話；也開始一天有30分鐘的放風時間，她和陳菊會趁此機會打打羽毛球。也是在被判刑確定後，才可以到牢房外的浴室洗澡，她第一次感覺說，「天下還有這麼幸福的事」，深刻體悟「自由的滋味只有在你失去以後才會體會」。

在仁愛樓的走廊，看着下方的廣場，呂秀蓮說，她直到放風才知道，原來還有一群人可以享受外圍的大空間，俗稱「外役監」，當時姚嘉文是唯一被關在外面的，每天傍晚她跟陳菊要出來時，姚嘉文會跑在外役監的角落揮手。

8人一字排開美麗島大審震驚國際

林宅血案發生後，3月18日展開美麗島9天公開審判，當時國際輿論相當關心，第一法庭旁聽席上，坐滿了受刑人家屬、國際特赦組織的代表以及來自國際各大媒體的記者；那一張8人一字排開站在法庭上的照片，也成為美麗島事件中的重要意象之一。

呂秀蓮重回第一法庭，站在40年前她以被告身份出庭的同一位置，她說，當時她才第一次發現，有那麼多律師很勇敢要替他們辯護，上面的軍事審判官，還有檢察官問訊。「當時我覺得我會被宣判死刑。」她說，當時從來沒有政治案件開庭審判，但第一法庭上坐了很多的記者、國際人權組織，有史以來第一次開放，她在法庭上的翻供讓他們非常驚嚇，所以他們回去堅持將她在法庭的話一字不漏的報道出去，這是媒體革命，也是讓不關心政治的人上了一課。

面對軍法審判，姚嘉文一開始相當消極，隨便應答。直到周清玉探視時失望地說，姚缺乏鬥志，不像政治人物，「你姚嘉文不講，別人不會講，你姚嘉文不抗爭，人家不敢抗爭，也不曉得怎麼抗爭！」姚無言以對，回到牢房後，徹夜難眠。最後轉念，打起精神，決定在法庭奮戰，他開庭時怒斥檢察官「起訴書亂寫，前後混亂」，並強調若是打軍警應送一般法院，不應該在軍事法庭。
在軍事法庭最後陳述時，姚嘉文引用《暴君焚城錄》，基督教受到迫害，聖人彼得殉教的故事說，「我已決定像彼得回到羅馬一樣，回到美麗島與我的朋友一起承受這場災難。」「我願向我的妻子周清玉表示歉意，我已決定為你所命名的『美麗島』三個字而獻身！」「台灣民主運動的推展不是任何人可以阻止的。」語畢，在現場聆聽的外國媒體記者與女法警為之動容落淚。

在國民黨的高度威權統治下，辯護律師也舉步維艱，張俊雄說，當時要見到被告都需要警備總司令部同意，不管是閱卷、接見被告，警備總部都派員在現場監控，他與被告談甚麼話都無法被隱瞞，「警備總部了解的狀況比你更清楚」，因此他們的電話、郵件、接見都在這種「很透明」的狀況下進行，「這是民主社會無法想像的，警總甚至派人到學校毫無顧忌的監控小孩」，他的孩子當時到台北畢業旅行，老師竟竊竊私語，「那個就是替壞人辯護的律師」。

張俊雄還透露，當時卷宗很多，警備總部僅准許他們可以看，因此他們辯護律師就先講好，每一個人負責一個部份，各自帶一名助理進去抄卷宗，出來集結而成，至今他都還保存着。

血淚爭取的民主現代當權者應守護

景美看守所現在已成為人權紀念園區，呂秀蓮透露，2001年時國防部一度已要拆除，當時是副總統的她趕緊推動保留，但公部門拖拉，直到馬英九上任才完成園區。開幕時，馬英九邀請她參加，儀式結束後，馬英九跟着她到囚室參觀，馬英九代表迫害者，她代表被迫害者，在媒體包圍之下一路走上去，對馬英九而言，人權只是一個概念，直到他踏進囚房，看到他的臉，「我會記得他（馬）還有善良的一面」，那種不可思議的感覺。「我們都是哈佛畢業的，他在總統府，我在黑牢。」

呂秀蓮說，她要提醒台民，當你在回憶美麗島事件時，不要把它當作古早的事，這不是別人的故事，你今天所享受任何的一點一滴，都要感謝前面無名無姓、默默犧牲的鬥士，「我已經算幸運的，台灣社會讓她擔任了8年的副總統，讓她有機會為民服務。」

呂秀蓮說，紀念美麗島事件時，不需要歌頌受難者，他們是求仁得仁，因為他們認為台灣應該還政於民、還財於民，他們挑戰當權者，從來沒有怨嘆，但她要問問：「這些血淚爭取的民主，後代當權者的表現你們心安嗎？回想美麗島時的共同心願及價值，你們怎麼都丟棄了嗎？」

...

好慘，民主自由係用無數人生命前途換

Push

其實係應有既權利，但係永遠都因為當權者戀權而要令好多人死先爭取到

呂秀蓮腳步輕快地走入當初關押她10個月的仁愛樓

仁愛

仁愛樓算唔算新屋嶺

台灣馮檢基